\tounfold{מההקדמה של הפרק; להטמיע מה שמתאים להטמיע: חוסר הניגוד בגלוסינג עם \OE{þa} זה גרמטיקליזציה ברורה. האם מדובר כאן באותו הכינוי ואי־התאם, או שיש שני \OE{þæt}, יחידי ומרובי? אני נוטה לאופציה השניה (להפנות למה שאריאל אומר על „אחד” בוולשית וקופטית); להפנות לכתיבה אצל מיטשל}



	\begin{excomment}{254}
		זאת דוגמה מעניינת במיוחד מבחינת ה\hl{מִספר}. תחילה, נתבונן בצורות: \OE{eunuchi} היא צורת הנומינטיב רבים של \OE{eunuchus} „מסורס”; \OE{belisnode} היא צורת הנומינטיב רבים של הבינוני הפעול של \OE{belisian} „לסרס”. אם כך, נראה שלמרות שמדובר כאן בתרגום של מונח לטיני~— כלומר, עיסוק מטא־לשוני המתייחס ליחידה „\OE{eunuchi}”~— העובדה שמדובר ברבים („מסורסים” ולא „מסורס”) חולשת כאן על צורתו של \OE{beon} בבחירת \OE{synd} על־פני \OE{is}.
	\end{excomment}

	\begin{excomment}{252}
		נשים לב לכתיב \OE{ýs}, שמופיע כאן בפעם היחידה ב\worktitle{חיי הקדושים} בכתב־היד הנחקר (הכתיב הרגיל הוא \OE{is} או \OE{ís}; \OE{nys} מופיע 5 פעמים). אמנם \auth{סקיט} לא מעיר על כך, ואין כתב־יד אחר להשוות איתו, אבל יתכן שכתיב חריג זה, בהקשר תחבירי מוּעד כמו זה, מצביע על כתיבה מאוחרת יותר, שאינה מקורית.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\range{\exref{268}}{\exref{270}}}
		בטקסט \NVcodeTOdisplay{11mil} בשלוש הזדמנויות שרים הקדושים פסוקי תהלים בלטינית. לטקסט הזה \hl{כתב־יד} יחיד, ובו נוספו המילים \OE{ is on englisc} ביד מאוחרת בשלושת המקרים. בכתב־היד נערכו גם כמה שינויים מאוחרים נוספים, יתכן על־ידי אותו אדם.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{323}
		תוספת ב\hl{כתב־היד}, מעל השורה, שנעדרת מכתבי־היד האחרים, \L{C} ו־\L{D}. התרגום מרחיב מעבר לגבולות הציטטה הלטינית (מהאיגרת אל טיטוס, פר׳~1, פס׳~15).
	\end{excomment}


	\begin{excommentset}{\range{\exref{290}}{\exref{297}}}
		דוגמאות אלה מתרגמות את השמות הלטיניים של \hl{שמונת החטאים}.

		החטא השני, „ניאוף ותשוקה נטולת־רסן”, מופיע באנגלית ב\hl{כתבי־היד}~\L{A} ו־\L{U} (\OE{forligr ⁊ unge-metegod galnyss} אצלנו) ולכן אינו דורש תרגום. בכתב־היד~\L{D}, לעומת זאת, מופיע השם הלטיני, כך: \OE{se oðer leahter is fornicatio se is gehaten forligr ⁊ ungemetegod galnyss {\ellipsis}}. נראה, אם כן, הן מהשוואת כתבי־היד והן מהחריגה מהמערכתיות המבנית הרגילה בה משתמש אלפריץ׳ בתרגום, שכתב־יד \L{D} מחדש כאן תוספת שאיננה מקורית.

		בבחינת התרגומים עצמם ניתן לראות שאלפריץ׳ לקח לעצמו \hl{חירות} לתרגם חלק מהמונחים שלא בתרגום מילולי פשוט.

		\tounfold{התרגום במקור. ראיה: ההצבעה שאחרי מתאימה במין לאנגלית ולא ללטינית}
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\range{\exref{244}}{\exref{247}}}
		פירוט {ארבעת המעלות הראשיות} ותרגום שמותיהן הלטיניים: \OE{prudentia}, \OE{iustitia}, \OE{temperantia} ו־\OE{fortitudo}. התרגום חוצץ בין השם הלטיני ובין פירוש המשמעות (בדוג׳~\exref{377}, \exref{378} \exref{379} ו־\exref{728} \tounfold{לסדר לפי הסדר שיהיה יפה}).
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\range{\exref{298}}{\exref{306}}}
		\hl{המעלות הטובות}.

		לחמש המעלות הראשונות מבנה כזה: הצגת המעלה במספרהּ ובשמהּ הלטיני במשפט עם \OE{is}, תרגום שמה במבנה „\OE{ is}” ופירושהּ במבנה „\OE{ is  …}” (ה־\OE{} הראשון הוא הכינויי, הנדון כאן, והשני הוא ה\tounfold{למצוא מונח}), כאשר ה־\OE{ is} הוא תוספת מאוחרת לכתב־היד. הפירושים נדונים ב\exrefdispset{***}.

		המעלה השישית (\exrefdisp{306}) מופיעה בשמהּ הלטיני, עם תרגום, אך לא מפורשת באותו האופן שמשמש את חמש הראשונות. המעלות השביעית והשמינית מופיעות בשמותיהן האנגליים (כך שאין צורך בתרגום) וגם הן לא מפורשות בשימוש במבנה „\OE{ is}”.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{331}
		מניין \hl{ארבעה סוגי המלחמות}, שמקורו ככל הנראה ב\worktitle{אטימולוגיות} לאיזידורוס מסיביליה\footnote{ר׳~\authciteref{דמון}{damon.j:2003:soldier}{p.~222ff.}. הציטוט המקורי, מִסֵּפֶר י״ח של ה\worktitle{אטימולוגיות}: \L{Quattuor autem sunt genera bellorum: id est iustum, iniustum, civile, et plus quam civile.}}. הראשונה~— \OE{iustum (bellum)} „מלחמה צודקת”~—מתורגמת ב־\OE{þæt is}, אך האחרות לא, אלא בהצמדת התרגום או הפירוש\footnote{כך בשתיים האחרונות, שאינן בתרגום מילולי. כפי שניתן לראות בחלק זה של העבודה, תרגום ופרשנות הם תחומים קרובים, עם דמיון רב ביניהם מבחינת האופן שבו הם מיוצגים לשונית.}.
	\end{excomment}


\tounfold{
מקטע־טקסט:
	עם „באנגלית”: 250, 252, 261, 279, 303
	בלי „באנגלית”: 255, 273

	עם ענייני כתבי־יד: 268, 269, 270, 282, 283, 318, 320, 323

מונחים עם „באנגלית”: 262, 272

מסקנה: כתב־היד שלנו אוהב תיווך, חלקו מוסף (אזהרה!! מקרים שבהם התיווך מופיע רק בכתבי־יד אחרים לא נכללו).
}

	\begin{excomment}{334}
		למרות שהסינטגמה המתורגמת קצרה~— שתי מילים~— אין מדובר בתרגום של מונח, אלא של לשון {כיתוב}. היחסה הלטינית מתורגמת בדטיב אנגלי ואלפריץ׳ מוסיף מילות־הסבר, מעבר ל\worktitle{מעשי־השליחים}~\LR{17:23} והמילים הלטיניות שבטקסט.

		\auth{סקיט} מעיר שב\hl{כתב־היד} \L{U} לא מופיעה המילה „\OE{englisc}”; סביר להניח שמדובר בטעות, וגם המילה „\OE{on}” נעדרת.
	\end{excomment}


\tounfold{להשוות עם הסגר ולזרוק מילה על פיסוק}

\tounfold{מה קורה עם \OE{syndon}?}

\tounfold{לבחון עניינים של צמידות: איפה נכנס התרגום/פירוש? לדבר, כאמור, על הסגר}


	\begin{excomment}{256}
		אלפריץ׳ מפרט ומזכיר לקוראים (במצב־הערה) מי הם הרֵעים המתים אליהם הנזכרים בש׳~\range{411}{413} הצטרפו במותם. נשים לב לשימוש ב־\OE{is} (ולא \OE{synd}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{258}
		פירוט של המתנות. שימוש ב־\OE{is}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{274}
		שימוש ב־\OE{þæt ƿæron}, בצורת „עבר”. \tounfold{לא מחוייב; להפנות לדוגמאות אחרות; לבדוק את ענייני הטקסטמות כשתהיה תמונה שלמה יותר}
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{293a}, \exref{296a} ו־\exref{304}}
		לדוגמאות אלה מכנה משותף: המילים „\OE{ is}” מופיעות מעל לשורה בכתב־יד~\L{A} והן נעדרות מכתבי־היד האחרים, \L{D} ו־\L{U}. נראה, אם כן, שהן לא משל אלפריץ׳, אלא תוספת של יד מאוחרת בכתב־היד~\L{A} בדרשה הזאת\footnote{נראה, מבדיקה שטחית, שתוספת כזאת קיימת רק בשלושת {\tochecknum} המקרים האלה, אולם בדיקה מעמיקה יותר תוכל לגלות אולי מקרים דומים נוספים, ולשפוך אור על גלגוליו של כתב־היד והתוספות שנתווספו לו.}. הטקסט ניתן להבנה, כמובן, גם בלי התוספת, אולם היא קושרת את ההסבר באופן ברור יותר, עם סימון שלא בהצמדה בלבד.

		\tounfold{לדבר על \OE{þonne}}

		\exrefdispset{\exref{293a} ו־\exref{296a}} בעלות מבנה זהה מבחינה תחבירית ומבחינת סוג ההסבר ושונות מעט בטיבן מ\exrefdisp{304}.

		נראה שמי שהוסיף את המילים המדוברות לא פעל באופן עקבי: בחטא השישי, בש׳~297 (\OE{ðonne ðam menn} וגו׳), מופיע \OE{ðonne} מאותו הטיפוס של טיפוס של \exrefdispset{\exref{293a} ו־\exref{296a}}, ללא תוספת המילים „\OE{ is}”.
	\end{excommentset}


	\begin{excomment}{294}
		גם כאן מדובר בתוספת מאוחרת לכתב־היד~\L{A}, הנעדרת מכתבי־היד האחרים, שהטקסט ניתן להבנה גם בלעדיה. זהותו הלשונית של ה־\OE{} (זה שאחרי \OE{halƿende}) משתנה בעקבות התוספת, ב„תחבולה” לשונית המשתמשת בהומינימיות של שני סוגי ה־\OE{þæt}; ננתח:
		\begin{compactitem}
			\item ללא התוספת, מדובר ב־\tounfold{\OE{þæt} המשלים: למצוא מונח עדיף}, שאינו מענייננו בעבודה זו (ר׳~\tounfold{להפנות למקום שבו אני מדבר עליו}).
			\item בקריאה עם התוספת, מדובר בצורת הסתמי של {\seforms}, הנדונה כאן, כאשר ה־\OE{} של התוספת הוא \tounfold{ה־\OE{þæt} שאני צריך למצוא לו מונח הולם}.
		\end{compactitem}
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{298a}, \exref{300}, \exref{301a}, \exref{302a}, \exref{305a}}
		\tounfold{הסברים עם מבנה}
		\tounfold{ענייני כתבי־יד}
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{308}
		אלפריץ׳ מתרגם תחילה את \OE{Sp\textit{irit}u ambulate} באופן מילולי~— \OE{on gaste}~— ואז מפרש בשימוש ב־\OE{ is} בתרגום חופשי יותר (\OE{on gastlicre drohtnunga}) וממשיך לתרגם מילולית. זאת הערה ממוסגרת, והיא מסומנת ככזאת גם באמצעים של פיסוק: נקודה לפניה ולאחריה.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{309}
		המשפט השני חוזר, פחות או יותר על הראשון, תוך שימוש במבנה הדדי (רציפרוקלי, \OE{him be-tƿeonan}). הביטוי \OE{Þas ðincg} („דברים אלה”), החוזר אל \OE{ flæsc} ו־\OE{se gast} שבש׳~6, מפורק בפסוקית המפרשת, הממוסגרת, למילים הקרובות\footnote{ההבדל \LR{\OE{flæsc}~:~\OE{lichama}} ו־\LR{\OE{gast}~:~\OE{saƿl}} מעניין, מבחינת הממשק בין הלשון והתיאולוגיה, אך חורג מתחום העבודה.} אל אלו שאלפריץ׳ השתמש בהן קודם: \OE{se lichama} ו־\OE{seo saƿl} בהתאמה.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{312}
		השם אליו מתייחסת הפסוקית, \OE{ƿeorc}\footnote{מבחינה מורפולוגית קיימת הומונימיה בין היחיד והרבים בנומינטיב/אקוזטיב של שמות חזקים עם גזע ארוך ממין סתמי, כמו זה, אך מבחינה תחבירית \OE{sƿutele synd} מראים שבמקרה דנן מדובר בשם ברבים.} „מעשים”, המקור „\L{quæ sunt}” בוולגטה והעובדה שמפורטים כמה וכמה מעשי־בשר~— כל אלה מצביעים על אפשרות לשימוש ב־\OE{þæt synd}, ולמרות זאת נעשה שימוש ב־\OE{þæt is}.
	\end{excomment}

	\begin{excomment}{313}
		אלפריץ׳ מתרגם את דבריו של השליח פאולוס, ומוסיף שתי הערות שאינן מופיעות בטקסט הלטיני: הראשונה (על \OE{hnescan \superscript{\textit{ve}l ƿácmod}}) מפרשת באיזה סוג של חולשה מדובר, והשניה (על \OE{drinceras}) היא הגדרה מילונית\footnote{מבדיקה ב־\tounfold{להפנות ל־\L{DOE}}, שהעלתה רק הקרויות ספורות שלה, נראה שאכן מדובר במילה שאיננה נפוצה באופן יחסי.}. בשתי הההערות נעשה שימוש בפסוקיות עם זוקק כינויי \OE{} (\seesref{sec:internal}) ו־\OE{synd}, המתארות את קבוצות האנשים („אלו ש־”) אליהן מתייחסות המילים המפורשות. לדיון בפסוקיות הזיקה בעלות הזוקקים הכינויים \seeexrefdisp{777} (\tounfold{להפנות לתת־הסעיף המתאים בעבודה}).

		לנוחות הקורא, סידרתי את המקור והתרגום זה מול זה:

	\newcommand{\paulustable}[2]{\begin{tabular}{p{0.4\linewidth}p{0.6\linewidth}}\OE{#1} & \OE{#2}\end{tabular}}
		\nolinespace
		\begin{LTR}
		\paulustable{F\textit{rat}r\textit{e}s · Nolite errare ·}{Mine gebroðra nelle ge dƿelian ·}\\
		\paulustable{Neq\textit{ue} fornicarii ·}{naðor ne unriht-hæmeras ·}\\
		\paulustable{Neq\textit{ue} idolis seruientes ·}{ne ða ðe hæðen-gildum þeoƿiað ·}\\
		\paulustable{Neq\textit{ue} adulteri ·}{ne ða þe oðre manna ƿif habbað ·}\\
		\paulustable{Neq\textit{ue} molles ·}{ne ða hnescan \superscript{\textit{ve}l ƿácmod} ·  synd þa ðe nane stiðnysse nabbað ongean leahtras ·}\\
		\paulustable{Neq\textit{ue} fures ·}{Ne ðeofas ·}\\
		\paulustable{Neq\textit{ue} auari ·}{ne gytseras ·}\\
		\paulustable{Neq\textit{ue} ebriosi ·}{ne drinceras ·  synd þa ðe druncennysse lufiað ·}\\
		\paulustable{Neq\textit{ue} maledici ·}{ne ƿyrgendras · þæra muð bið symle mid geættrode ƿyrigunge afylled ·}\\
		\paulustable{Neq\textit{ue} rapaces ·}{ne reaferas ·}\\
		\paulustable{regnum~dei~Non~possidebunt~·}{nabbað hi næfre godes rice ·}
	\end{LTR}
		\let\paulustable=\undefined % רק זמני
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{321} ו־\exref{322}}
		שתי הדוגמאות הסמוכות האלה מצויות במסגרת דרשה והסבר על דיני הכשרות היהודיים, שמשובצת בתוך התרגום מספר מקבים.

		בראשונה משולים המאמינים לבהמות הטהורות ששוסעות שסע ומעלות גרה, בכך שהם מאמינים הן בברית הישנה והן בצו ישוע (המפורשים במונחים האחרים: התורה הישנה והברית החדשה בהתאמה) ולועסים (מעלים גרה) את מצוות האל תמיד.

		בשניה, באופן דומה, משתמש אלפריץ׳ במשל עם אלו הטמאות ואת שתי הבריתות~— הישנה והחדשה~— המפורשות גם הן במונחים אחרים: תורה ובשורה בהתאמה.\footnote{כאן, בש׳~66, יש בכתב־היד שינויים המפורטים אצל \authciteref{סקיט}{aelfric:1881:saints}{II, p.~71, n.~66}. בכל מקרה, גם בהשוואה עם כתבי־יד אחרים, נראה שה־\OE{ is} המאוחר, שלפני \OE{ǽ}, מקורי. הראשון, לפני \OE{on}, מסמן את היחס בין \OE{on þam tƿam gecyðnyssum} „בשתי הבריתות” לבין הפירוט שלהן באופן גלוי, עם סימון תחום, ב־\OE{þæt is}; בהעדרו, היחס מסומן בתחביר באופן שאינו תחום, בתמורה. \tounfold{להפריד לדוגמה נפרדת או לא?}}

		בשני המקרים נעשה שימוש ב־\OE{þæt is} (ולא \OE{þæt synd}) בפירוש שני מונחים בעזרת שני מונחים אחרים.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\range{\exref{327}}{\exref{329}}}
		שלוש הדוגמאות האלה, להן \hl{מבנה דומה}, מצויות באותו הטקסט (\NVcodeTOdisplay{25mac}). בשלושתן:
		\begin{compactitem}
			\item יש פירוט מספרי של קבוצה: בראשונה ובשניה מספר החיילים, ובשלישית סכום הכסף בסך הכל.
			\item משמש המבנה הנדון. ראוי לשים לב לכך שאמנם \OE{ƿerod} „חיל, צבא” ו־\OE{folc} „עם” הם שמות במין סתמי, אך \OE{dæl} „חלק” הוא שם זכרי, כך שאין כאן מקרה של התאם, אלא מדובר במבנה \OE{þæt~+~beon}, האדיש (אינדיפרנטי) למין דקדוקי, כאמור.
			\item נעשה שימוש בצורת עבר ברבים, \OE{wæron}. \tounfold{לכתוב על זה משהו משמעותי כשאבין מה קורה כאן (עניין של נרטיב?), אחרי שיהיו עוד דוגמאות (יש איסוף בראש הקובץ)}
		\end{compactitem}

		השוואה עם הטקסט של \hl{הוולגטה} מראה שלא מדובר בהשתקפות שלו. למעשה, השוואה של שני הטקסטים מגלה שלא מדובר בתרגום במובן המודרני של המילה, אלא בכתיבה מחדש: יצירה חדשה משל אלפריץ׳, המתבססת על הטקסט המקראי (\seesref{sec:stylistics}).
		%\begin{compactitem}
		%	\item \worktitle{מקבים~א׳}~4:6~— \L{et cum dies factus esset apparuit Iudas in campo cum tribus milibus virorum tantum quia tegumenta et gladios non habebant}
		%	\item \worktitle{מקבים~א׳}~4:29~— \L{et venerunt in Iudaeam et castra posuerunt in Bethoron et occurrit illis Iudas cum decem\footnote{באנגלית נוספו עוד אלפיים חיילים (\OE{tƿelf þusend})…} milibus viris}
		%	\item איפה לעזאזל מוזכר הזה השלישי? גם העניין עם השילינגים די מצחיק…
		%\end{compactitem}
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{330}
		שימוש ב־\OE{synd} בפירוש „האויבים האכזריים” (ברבים) כ„אלו הבלתי־נראים והשטנים הערמומיים” (בניגוד לאויבים הגשמיים בעבר, בעידן הטרום־נוצרי).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{332}
		\hl{פירוט} של שלושת המעמדות בשימוש ב־\OE{þæt synd}. \tounfold{לפרט על המבנים האלה של פירוק קבוצות בחלק שלפני הדוגמאות} \tounfold{לקשר ל\exrefdisp{799}}
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{338}
		\hl{זיהוי} הפסוק המדובר על־ידי ציטוטו, המוצג במילים \OE{ ƿæs þis fers} „זה היה הפסוק הזה[:]”, כאשר \OE{} מצביע אל \OE{ (ærest gemette)} „(את) זה שאותו מצא ראשון”.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{260}
		במניין שנותיו של מאורוס הסכום המצטבר, 72 שנים, מובע באמצעות \OE{þæt synd}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{266}
		הסבר על אופן הירושה של המשרה. הפירוש הוא בפסוקית המומרת על־ידי \OE{þæt}. \tounfold{להפנות למקום המתאים, כשיהיה כתוב, על ה־\OE{þæt} הזה, השונה}
	\end{excomment}
\begin{excomment}{324}
		\auth{סקיט} מפנה אל \worktitle{דברים}~\LR{32:43}, אולם נראה כי הכוונה לפס׳~36 באותו הפרק\footnote{יתכן שהשתמש במהדורה עם חלוקת פסוקים שונה, או שנפלה טעות.}:
		\begin{compactitem}
			\item בעברית: \BH{כִּֽי־יָדִ֤ין יְהוָה֙ עַמּ֔וֹ וְעַל־עֲבָדָ֖יו יִתְנֶחָ֑ם} וגו׳.
			\item בלטינית: \L{iudicabit Dominus populum suum et in servis suis miserebitur} וגו׳.
		\end{compactitem}
		האם והאחים אומרים בינם לבין עצמם „אלוהים עצמו ירחם עלינו” ומגבים זאת בפסוק „\BH{וְעַל־עֲבָדָ֖יו יִתְנֶחָ֑ם}”.

		\tounfold{ענייני השיוך וכתבי־היד (הזהות של האלמנט משתנה לפי הקריאה). להפנות למקרים דומים}
	\end{excomment}




\bodysubsubsection{תרגום מונחים}{sec:glossing::latin}
	\begin{excommentset}{\exref{290}–\exref{297}}
		נשים לב לכך שהתייחסויות חוזרות מתאימות במין לתרגום האנגלי.
	\end{excommentset}





	\begin{excommentset}{\exref{308} ו־\exref{313}}
		הפירוש~— בניסוח חופשי יותר ב־\OE{on gaste} ו־\OE{drinceras}\footnote{מבדיקה ממוחשבת ב\authcite{היליי ואח׳}{healey.a+:2000:doecorpus}, שהעלתה רק הקרויות ספורות שלה, נראה שאכן מדובר במילה ש\hl{איננה נפוצה}, באופן יחסי.}, ובביאור סוג החולשה ב־\OE{hnescan}~— מוטמע בתוך התרגום, כהסגר.
	\end{excommentset}
